【保險新玩法】險企倒閉保單最多賠$100萬 業界：勢現拆單潮

買保險有新玩法！保單持有人保障計劃目標明年出台，險企倒閉後，每份保單現金價值及保額，賠償上限為100萬元。有業界指出，市民為拎盡保障，或參考賠償上限買保險，假設300萬元保額大單，將切開成3張100萬元保額保單，食盡政府福利。

現時若果險企倒閉，保單持有人須等待清盤人處理資產後，才獲得現金價值（Cash Value）賠償，而且未必賠足。目標明年出台的保單持有人保障計劃（PPS），將會協助保單轉移至其他險企，並補貼中間差額，最高100萬元；若轉移失敗，或由保障計劃接手。

至於賠償額，將會以現金價值及保額為標準，首10萬元賠足100%，餘下賠80%，上限為100萬元。若果保單本身保額為122.5萬元，將可以食盡100萬元賠償上限，不過餘下22.5萬元則要向倒閉險企追討，過程漫長（見表例子）。

原本PPS最壞情況是，保單未有同業願意接手之餘，保監局成立公司承接效益不高，市民供款多年的保單，或慘被「強制退保」。

保監局執行董事譚偉民向本報指出，多年前PPS諮詢方案中，尚有第三招「強制退保」，賠償現金價值之餘，並發放特惠金予投保人，讓他們到過渡至其他險企時更輕易。

不過譚偉民認為，PPS須支付大額特惠金，令計劃財務壓力大增，並有機會增加徵費，機制並不合理，故此上月取消這個方案，保單將會獲保管，繼續運行直至期滿或索償。

PPS並非免費午餐，保監局將會向保險公司徵費，現時徵費水平最初定於每年保費0.07%，並逐步遞升至上限1%，目前業界仍與保監局商討徵費方案，未知會否轉嫁予消費者。

美國萬利理財亞太區總裁張佩儀認為，由於PPS是以每張保單計，港人將參考100萬賠償額作為投保標準，假設理想保額為300萬元，將會分開3張單購買，以分散風險，食盡監管好處，「尤其係保障死亡、危疾、儲蓄，可以重複理賠，分單潮會一個趨勢」。

張佩儀預期保險公司獲得單數會增多，保額將會貼近100萬元。但值得留意的是，保險公司的行政成本會提高。若果投保人向不同險企分散投保，牽涉多名代理，處理保單情況或會較繁複。

星展香港銀行保險業務主管李鴻燊相信，部份精明消費者留意到政策後，或會選擇拆單，但料不會成為主流，原因是消費者對保險業認識尚未成熟，亦會因應險企規模大，只投一張大額保單。

譚偉民則認為，「拆單潮」不會出現，原因是風險為本資本（RBC）框架落實後，保險公司基礎更強，更加安全，意味難出現保險公司倒閉情況（見另稿），故此未必會動用PPS。

記者：周家誠

保單持有人保障計劃運作流程。

儲蓄壽險例子。

家居保例子。

保單持有人保障計劃（PPS）出台後，有業界稱或出現拆單潮。

咩叫險企

保險企業

睇完成篇文先知
用埋啲垃圾字

想幫中國佬claim爆香港d保險單?